\documentclass[letterpaper,12pt]{article}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[numbers]{natbib}
\usepackage{float}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[dvipsnames]{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{multirow}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{breakurl}
\usepackage{amssymb, amsmath, amsfonts}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\geometry{paperwidth=21.59cm,paperheight=27.94cm,top=30mm,bottom=30mm,left=30mm,right=30mm}
% \linespread{1.5}
\usepackage{setspace}
% \doublespacing
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
\setlength{\headheight}{15pt}
\parindent 2.0cm
\usepackage{tese}
\newcommand{\warning}[1]{ {\color{red}\hrule Warning: #1 \hrule} }
\newcommand{\comment}[1]{ {\it \color{gray}/* #1 */} }

\hyphenation{es-co-lher in-fac-ti-bi-li-da-de ge-ne-ra-li-za}

\newcommand{\No}{N$^\circ$}
%\newcommand{\visiblelbl}[1]{\label{#1}{\color{red}{#1}}}
\newcommand{\visiblelbl}[1]{\label{#1}}

\title{Comentários}
\author{Abel Soares Siqueira}
\date{}

\begin{document}

\section{Um problema degenerado}

Consideramos o seguinte problema
\begin{align*}
  \min \quad & (x_1^2 + x_2^2)/2 \\
  \mbox{suj. a} \quad & x_2 = x_1^2, \\
                & x_2 \geq 0,
\end{align*}
començando do ponto $x^0 = (1,1)$.
O único minimizador é $\barra{x} = (0,0)$. Nesse ponto, o limitante é ativo,
de modo que a jacobiana das restrições ativas
$$ J(x) = \matriz{-2x_1}{1}{0}{1} $$
é singular nesse ponto.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=2,domain=-0.6:1.5]
  \clip (-0.6,-0.6) rectangle (2.1,2.1);
  \draw[->] (-0.6,0) -- (2.1,0);
  \draw[->] (0,-0.6) -- (0,2.1);
  \foreach \r in {0.5,1,...,2.5} {
    \draw[thin,gray] (0,0) circle (\r);
  }
  \draw[red] plot (\x,{\x*\x});
  \draw[green] plot (\x,{2*\x-1});
  \draw[blue,fill] (1,1) circle (0.02) node[below right]{$x^0$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
O método \verb+dcicpp+ atualmente falha para esse problema, por dois motivos,
aparentemente.
\begin{itemize}
  \item Primeiro, porque os bons passos tangentes para esse problema querem levar os
iterandos para o $x_2$ negativo. 
\begin{figure}[H]
  \centering
\begin{tikzpicture}[scale=2,domain=-0.6:1.5]
  \clip (-0.6,-0.6) rectangle (2.1,2.1);
  \draw[->] (-0.6,0) -- (2.1,0);
  \draw[->] (0,-0.6) -- (0,2.1);
  \foreach \r in {0.5,1,...,2.5} {
    \draw[thin,gray] (0,0) circle (\r);
  }
  \draw[red] plot (\x,{\x*\x});
  \draw[green] plot (\x,{2*\x-1});
  \draw[blue,fill] (1,1) circle (0.02) node[below right]{$x^0$};
  \draw[black,fill] (0.4,-0.2) circle (0.02) node[below right]{$x_t$};
\end{tikzpicture}
\caption{Minimizador de $f$ sobre a reta tangente}
\end{figure}
  \item Segundo, porque a matriz Jacobiana escalada faz
com que os passos tangentes tenham inclinação muito ruim
$$ A(x) = \left[\begin{array}{cc}-2x_1&x_2\end{array}\right]
\Rightarrow m = \frac{2x_1}{x_2}. $$
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=2,domain=-0.6:1.5]
  \clip (-0.6,-0.6) rectangle (2.1,2.1);
  \draw[->] (-0.6,0) -- (2.1,0);
  \draw[->] (0,-0.6) -- (0,2.1);
  \foreach \r in {0.5,1,...,2.5} {
    \draw[thin,gray] (0,0) circle (\r);
  }
  \draw[red] plot (\x,{\x*\x});
  \draw[green] plot (\x,{2*0.55/0.1*(\x-0.55)+0.1});
  \draw[blue,fill] (0.55,0.1) circle (0.02) node[below right]{$x^0$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{itemize}

\subsection{Sem limitantes}

Se retirarmos o limitante da variável $x_2$, o algoritmo \verb+dcicpp+ converge
em 128 iterações e o método \verb+dci+ converge em 21 iterações, mas faz mais ou
menos 300 passos rejeitados.  Podemos ver na implementação \verb+dcicpp+ que os
iterandos realmente saem dos limitantes de $x_2$.

Infelizmente não consigo imaginar nenhuma maneira viável de se aproveitar dessa
situação.

\subsection{Sem restrição}

Se retirarmos a restrição do problema, o método \verb+dcicpp+ converge
rapidamente para a solução. Isso porque não tem nada impedindo um bom passo
horizontal. No caso, o método vai mais ou menos para o eixo $y$ e desce para a
solução.

Essa propriedade sugere que se pudessemos evitar o espaço nulo da matriz, o
progresso seria muito melhor. No entanto, a teoria de convergência requer que o
passo tangente esteja no espaço nulo da matriz $A$. Talvez seja possível reduzir
esse requerimento para 
$$ A\delta_t = \bigo(\norma{\delta_t}^2). $$
Precisamos verificar todos os teoremas para ter certeza.
Além disso, precisamos de um método faça proveito dessa folga.

\subsection{Extensão}

Facilmente podemos extender o problema para o $\Rn{n}$:
\begin{align*}
  \min \quad & \frac{1}{2}x^Tx \\
  \mbox{suj. a} \quad & x_n = x_1^2 + \dots x_{n-1}^2 \\
                & x_n \geq 0.
\end{align*}
Infelizmente, a extensão também não é resolvido (com $n=10$ e $100$).

\subsection{Variantes}

Uma variante do problema apresentado é 
\begin{align*}
  \min \quad & \frac{1}{2}x^Tx \\
  \mbox{suj. a} \quad & x_n = x_1^2 + \dots x_{n-1}^2 \\
                & x_1,x_2,\dots,x_{n-1} \geq 0.
\end{align*}
Este problema é resolvido pelo método para $n=2,10$ e $100$ com por volta de 30
iterações.

\end{document}
